
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 25/26 (přednáška+cvičení), 18.12.2023\qquad {\bf Testy dobré shody}}
%\frametitle{Testy dobré shody}
\alert{\bf 1. Pearsonův ${\chi}^2$-test dobré shody pro jednoduchou hypotézu}\\[2mm]
\begin{itemize}
 \item uvažujme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ z neznámého rozdělení $F$\\[2mm]
 \item bude nás zajímat, zda data pocházejí z určitého rozdělení, tzn. testujeme
$$
 \alert{ H_0: F=F_0 \qmq{proti} H_1: F\neq F_0}
$$
  \item nejdříve se budeme zabývat jednoduchou hypotézou, kdy je rozdělení příslušné hypotéze $H_0$ určeno jednoznačně \\[2mm]
  \item zaměříme se zvlášť na diskrétní a spojitá rozdělení
\end{itemize}
\medskip

{\bf 1a) diskrétní rozdělení s konečným počtem hodnot}\\[2mm]
\begin{itemize}
  \item nechť $X_1,...,X_n$ jsou nezávislé náhodné veličiny
  \item každá z veličin $X_i$ nabývá hodnot $B_1,...B_r$ s pravděpodobnostmi $p_1,...,p_r$
  \item úkolem je otestovat hypotézu
$$\alert{ H_0: p_j=p_j^0 \quad \forall j\in\hat{r}} \qmq{proti} H_1: {(\exists j\in\hat{r})(p_j \neq p_j^0)}, $$
kde $p_j^0$ jsou dané konstanty
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item označme $n_j$ počet veličin $X_1,\ldots,X_n$ nabývajících hodnotu $B_j$, $j=1,\ldots,r$
  \item jestliže platí $H_0$, říká \alert{Pearsonova věta}, že
$$T_n=\sum_{j=1}^r\frac{(n_j-np_j^0)^2}{np_j^0}\stL   {\chi}^2{(r-1)}$$
  \item \alert{test hypotézy $H_0$ tedy bude:} zamítáme hypotézu
$H_0$ na hladině významnosti $\alpha$ pokud
$$
T_n = \sum_{j=1}^r \frac{(n_j-np_j^0)^2}{np_j^0} >
\chi_{1-\alpha}^2(r-1)
$$
\end{itemize}
\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item $\chi^2$ rozdělení je asymptotické, je třeba zajistit, aby \alert{$np_j^0 \geq 5 $} pro všechna $j$\\[2mm]
  \item pokud to splněno není, slučují se sousední buňky {\color{gray}(pokud to dává smysl)}
\end{itemize}
\end{rem}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Při 120 hodech kostkou jsme získali následující výsledky
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  výsledek & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\  \hline
  četnost $n_i$ & 15 & 16 & 25 & 31 & 15 & 18 \\
\end{tabular}
\end{center}
Je možno označit tuto kostku na hladině významnosti 5\% za falešnou?
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex} Uvažujme 4096 hodů 12 kostkami a označme náhodnou veličinu $X_i$ jako počet šestek, které padly v $i$-tém hodu. Máme tedy náhodný výběr $X_1,\ldots,X_{4096}$.
Napozorované počty jsou shrnuty v tabulce. Na hladině významnosti 5\% otestujte hypotézu, že jsou kostky pravidelné.
\begin{table}[ht!]
		\begin{tabular}{c|cccccccc|c}
			%\hline
			\multicolumn{1}{c|}{\textbf{počet 6}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{0}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{3}} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7 a více} &  \textbf{celkem} \\ \hline
			\textbf{$n_j$}                          & 447                             & 1145                            & 1181                            & 796                             & 380        & 115        & 24         & 8                   & 4096            \\
			$p_j^0$       & 0.112                           & 0.263                        & 0.296                           & 0.197                           & 0.089      & 0.028      & 0.007      & 0.001                & 1               \\
			$np_j^0$    & 459                             & 1103                            & 1213                            & 809                             & 364        & 116        & 27         & 5                  & 4096    \\ \hline
		\end{tabular}
\end{table}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

{\bf 1b) spojité rozdělení}\\[2mm]
\begin{itemize}
  \item mějme náhodný výběr $X_1,...,X_n$ ze spojitého rozdělení s distribuční funkcí $F$\\[2mm]
  \item úkolem je test hypotézy
$$ \alert{ H_0: F=F_0 \qmq{proti} H_1: F\neq F_0 }$$
  \item abychom mohli použít test, je třeba diskretizovat (kvantizovat) spojité náhodné veličiny\\[2mm]
  \item pozorovací prostor \alert{rozdělíme na $r$ tříd} ($r$ intervalů $I_1,\ldots,I_r$)\\[2mm]
  \item spočítáme\\[2mm]
  \begin{itemize}
  \item[1)] $n_j$ - počty pozorování $X_1,...,X_n$ v intervalu $I_j$\\[2mm]
  \item[2)] $p_j^0 = \P_0(X\in I_j)$ - pravděpodobnosti za platnosti $H_0$, že náhodná veličina $X_i$ padne do intervalu $I_j$ \\[2mm]
\end{itemize}
\item pokud označíme $p_j = \P(X \in I_j)$, můžeme testovat hypotézu
$$\alert{ H'_0:~ p_j= p_j^0,~\forall j\in\hat{r} ~\qmq{proti} H'_1:~ \text{jinak}} $$
\item
zda $H_{0}'$ platí je zřejmě slabší otázka než zda platí $H_0$, protože platnost hypotézy $H_0$ implikuje\\[1mm] platnost hypotézy $H_{0}'$, ale naopak to neplatí
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

\begin{rem}
\begin{itemize}
  \item na čím více intervalů pozorovací prostor rozdělíme, tím blíž budou spojité a diskrétní rozdělení\\[2mm]
  \item nemůžeme ale dělit na příliš mnoho intervalů, protože test je založen na asymptotické aproximaci\\[2mm]
  \item pravidlem opět je, aby platilo \alert{$np_j^0 \geq 5 \quad \forall j \in\hat r$}\\[2mm]
  \item pokud tato podmínka splněna není, slučují se sousední buňky, pokud je to možné a smysluplné\\[2mm]
  \item jednou z možností jak dělit pozorovací prostor je rovnoměrné dělení vzhledem k $F_0$ provedené následovně:\\[2mm]
    zvolíme počet intervalů \alert{$r$} tak, aby $\alert{\dfrac{n}{r} \geq 5},\quad \text{položíme } \alert{p_j^0=\frac{1}{r}}$
a najdeme příslušné dělící body
\end{itemize}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť je dán generátor náhodných čísel z rovnoměrného rozdělení
$U(0,1)$ a naším úkolem je ověřit jeho kvalitu. Vygenerujeme 1000
náhodných čísel a interval $(0,1)$ rozdělíme na deset intervalů
stejné délky. Napozorované četnosti náhodných čísel v jednotlivých
intervalech jsou uvedeny v tabulce
\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $i$-tý interval  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  & 7 & 8 & 9 &10\\  \hline
  četnost $n_i$ & 91 & 92 & 97 & 99 & 108 & 103 & 102 & 110 & 99 & 99\\
\end{tabular}
\end{center}
Je možné na základě výsledků na hladině významnosti 0.05 prokázat
špatnou kvalitu generátoru?
\end{ex}
\end{frame}



